\documentclass[a4paper]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{longtable}
% \usepackage{moreverb}
\usepackage[top=1cm, bottom=1cm, left=1cm, right=1cm]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=false,pdfborder={0 0 0}}
\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}
\begin{center}\textbf{Aide-mémoire pour VIM}\end{center} \ \newline
\emph{Note : la syntaxe C-<char> indique une combinaison de touches avec Ctrl (C) et la touche <char>}\newline
\textbf{Ce document est distribué sous licence \href{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/fr/}{CC-BY-SA 3.0}} \newline

\begin{longtable}{p{.2\textwidth}p{.7\textwidth}}
\hline \textbf{Commande} & \textbf{Action} \\ \hline \endhead
\multicolumn{2}{c}{\textbf{Travailler les fichiers}} \\
:e & Ouvrir un nouveau fichier. L'auto-complétion est active.\\
:w & Enregistrer le fichier actif \\
:wa, :xa & Tout enregistrer\\
:w nomFichier & Enregistrer en tant que copie \\
:update & Sauvegarder si des modifications ont été faites\\
:saveas & Enregistrer le fichier actif sous un nouvea nom \\
:q & Quitter \\
:q! & Abandonner les modifications non enregistrées et quitter \\
:x, :wq, ZZ & Enregistrer et quitter \\ \hline
\multicolumn{2}{c}{\textbf{Déplacements}} \\
\multicolumn{2}{c}{\emph{À l'horizontale}} \\
$\rightarrow$, l & À droite d'un caractère \\
$\leftarrow$, h & À gauche d'un caractère \\
0, $\nwarrow$ & Début de ligne \\
\$, Fin & Fin de ligne \\
w/W & Début du prochain mot / grand mot \\
e/E & Fin du prochain mot / grand mot \\
b/b & Début du mot / grand mot précédent \\
( / ) & Début de la phrase précédente / suivante \\
\{ / \} & Début du paragraphe précédent / suivant \\ 
\multicolumn{2}{c}{\emph{À la verticale}} \\
H & Première ligne de l'écran \\
M & Ligne du milieu de l'écran \\
L & Dernière ligne de l'écran \\
$\downarrow$, j & Ligne suivante \\
$\uparrow$, k & Ligne précédente \\
$\Uparrow$, C-B & Monte d'une "page" (écran) \\
$\Downarrow$, C-F & Descend d'une page \\
G & Va à la fin du fichier \\
\#G & Va à la ligne numéro \# \\
gg & Va à la première ligne du fichier \\

\hline

\multicolumn{2}{c}{\textbf{Fenêtres}} \\
:sp [fichier] & Splitter l'écran horizontalement (et ouvrir "fichier") \\
:vsp [fichier] & Splitter l'écran verticalement (et ouvrir "fichier") \\
C-w C-w & Passer au \emph{buffer} suivant \\
C-w h/j/k/l & Passer au \emph{buffer} de gauche/du bas/du haut/de droite \\

\hline

\multicolumn{2}{c}{\textbf{Onglets}}\\
:tabe(dit) [fichier] & Ouvre "fichier" dans un nouvel onglet\\
:tabclose & Fermer l’onglet courant\\
:tabonly & Fermer tous les autres onglets\\
:tabs & Liste les onglets\\
:tabn,gt & Aller à l’onglet suivant\\
:tabp,gT & Aller à l’onglet précédent\\
\#gt & Aller à l’onglet \# \\

\hline

\multicolumn{2}{c}{\textbf{Insertion de texte}}\\
i/a & Insérer du texte avant/après la position du curseur \\
I/A & Insérer du texte au début/à la fin de la ligne \\
o/O & Créer une nouvelle ligne en dessous/dessus de la ligne du curseur, puis insérer \\

\hline

\multicolumn{2}{c}{\textbf{Édition de texte}} \\
dd & Effacer la ligne courante \\
d<mv> & Effacer depuis la position du curseur jusqu'à <mv> ( \verb|d}| pour effacer du curseur jusqu'au \\ & paragraphe suivant... ) \\
D & Efface le contenu de la ligne actuelle, mais pas la ligne (laisse une ligne vide)\\
yy & Copie la ligne en cours \\
y<mv> & Copie de la position du curseur jusqu'à <mv> \\
gq & Découpe une ligne longue en plusieurs lignes \\
J & Réunit la ligne actuelle et la ligne suivante\\

\hline

\multicolumn{2}{c}{\textbf{Commandes composées}} \\
\multicolumn{2}{l}{De nombreuses commandes peuvent voir leur action multipliée par un facteur numérique}\\
4dd & Supprime la ligne courante et les 3 lignes suivantes \\
5p & Colle 5 fois les informations en mémoire \\
\multicolumn{2}{c}{\emph{etc...}}\\

\hline

\multicolumn{2}{c}{\textbf{Interaction avec le shell}} \\
:!<commande> & Exécute la commande shell <commande>. \verb|:! ls| exécutera \verb|ls|.\\
:r!<commande> & Ecéxute <commande> et insère le résultat dans le document. \\ & \verb|:r! man gcc| insérera le manuel de GCC dans le document.\\
\hline
\end{longtable}

\textbf{Couper/Copier - Coller}
\begin{enumerate}
	\item Passer en mode visuel en appuyant sur \verb|v|
	\item Sélectionner le texte
	\item \verb|d| pour couper, \verb|y| pour copier
	\item Aller à la position d'insertion et appuyer sur \verb|p| pour coller
\end{enumerate} \ \newline

\noindent
\textbf{Rechercher et remplacer}
\newline
\verb|:As/<reg>/<rep>/B| où <reg> correspond au terme recherché (peut être une regexp), <rep> au terme de remplacement ; et avec :
\begin{itemize}
	\item A = \verb|[range]| (lignes affectées : [1,10] affecte les lignes 1 à 10, 1 affecte la ligne 1, \verb|%| affecte tout le document)
	\item B = \verb|g| (toutes les occurrences) ou rien (première occurrence de chaque ligne) et/ou \verb|c| (demande confirmation à chaque occurrence du terme recherché)
\end{itemize} \ \newline

\noindent
\textbf{Remplacer le texte à l’intérieur de délimiteurs}\newline
Les délimiteurs sont les parenthèses (\verb|()|), crochets (\verb|[]|), accolades (\verb|{}|), guillemets (\verb|"|), apostrophes (\verb|'|).
Il est possible, en une commande, de supprimer tout le texte se trouvant à l’intérieur de ces délimiteurs:
\begin{enumerate}
	\item se placer sur le délimiteur ouvrant ou fermant, ou bien à l’intérieur des délimiteurs;
	\item taper \verb|ci<delim>|, où \verb|delim| représente indifféremment le délimiteur ouvrant ou fermant.
\end{enumerate}
Suite à cette commande,le contenu délimité est effacé, et vous passez en mode insertion. Si vous souhaitez rester en mode commande après l’effacement, utilisez plutôt la commande \verb|di<delim>|.\newline
\emph{Note:} cette commande détecte les sous-contenus des délimiteurs. Si vous l’exécutez sur le contenu \verb|{aeio{tsrn}uy}| en étant placé sur une des voyelles, vous effacerez tout. Si vous l’exécutez en étant placé sur une des consonnes, vous n’effacerez que le sous-contenu (\verb|tsrn|).
\newline

\noindent
\textbf{Utiliser plusieurs fichiers de configuration} \newline
Généralement, lorsque l'on veut développer pour un projet libre, il y a des conventions à respecter, notamment en ce qui concerne l'indentation. Certains demandent 2 espaces, d'autres 3, d'autres une tabulation de 8...
Pour ne pas avoir à changer son \verb|.vimrc| à chaque changement de programme, il est possible d'avoir plusieurs fichiers de configuration, puis d'appeler le vimrc désirée en tapant \verb|:source nomDuVimrc| directement depuis Vim, ou de lancer Vim avec un fichier de configuration particulier depuis un terminal avec l'option \verb|-S| : \newline
\verb|$ vim -S fichierDeConfiguration fichierAEditer|.\newline \ \newline
\textbf{Les registres}\newline
Les registres servent à enregistrer des macros. L'enregistrement se fait avec \verb|q touche| où \verb|touche| correspond à la touche du registre. Une fois la macro enregistrée, taper \verb|q| pour l'arrêter. Pour exécuter ce registre, il faut taper \verb|@ touche|.\newline
Les registres permettent également d'enregistrer des portions de texte coupées/copiées. Pour copier/couper du texte dans un registre donnée, siasir \verb|" touche action|.\newline
Pour voir la liste des registres : \verb|:reg|.
\end{document}
